## 微分方程

* [用十分鐘理解 《微分方程》 (Slideshare)](https://www.slideshare.net/ccckmit/ss-155032312)

### 常微分方程的 python 程式

```py
from sympy import Function, dsolve, Eq, Derivative, sin, cos, symbols
from sympy.abc import x
f = Function('f')
sol = dsolve(Derivative(f(x), x, x) + 9*f(x), f(x))
print('dsolve(Derivative(f(x), x, x) + 9*f(x), f(x))=', sol.doit())

```

執行

```
$ python diffeq1.py

dsolve(Derivative(f(x), x, x) + 9*f(x), f(x))= Eq(f(x), C1*sin(3*x) + C2*cos(3*x))
```

### 數學原理

以下函數為微分與積分運算的不動點

```math
f(x) = e^x
```

因為 

微分形式 :  $`f'(e^x) = e^x`$

積分形式 :  $`\int e^x dx = e^x + C`$

所以可知

```math
f'(x) = e^x \\
f''(x) = e^x \\
...\\
f^n(x) = e^x \\
```

意思就是 $`y=e^x`$ 是下列微分方程式的解答：

```math
y'=e^x \\
y''=e^x \\
...\\
y^n(x) = e^x \\
```

而且也是下列微分方程式的解答：

```math
y'=y \\
y''= y \\
...\\
y^n(x) = y^m(x) \\
```

而且解答不是一個，而是一整群！

因為  $`y=c e^x`$  (對於任何 c 而言)，通通都是上述微分方程的解答！

### 二階微分方程

對於二階常係數齊次常微分方程，常用方法是求出其特征方程的解

對於方程：$`y''+py'+qy=0`$

其特征方程：$`r^2+pr+q=0`$

還記得中學的二次多項式公式嗎？

```math
x = \frac:-b \pm \sqrt:b^2 - 4ac:2a
```

把 x 換成 r, a 換成 1, b 換成 p, c 換成 q 則可得:

```math
r = \frac:-p \pm \sqrt:p^2 - 4q:2
```

若分成兩個根的寫法，會變成：

```math
r1 = \frac:-p + \sqrt:p^2 - 4q:2 \\
r2 = \frac:-p - \sqrt:p^2 - 4q:2 \\
```

於是根據上述的 r 算式，可以分為三種情形：

1 - 在 $`p^2 - 4q > 0 `$ 的情況下有兩相異實根

> 微分方程的解為 $`y=C_1 e^:r_1 x+C_2 e^:r_2 x`$

2 - 在 $`p^2 - 4q < 0 `$ 的情況下有兩相異虛根 (複數根)

> 微分方程的解為: $`y=e^:\alpha x (C_1 \cos (\beta x) + C_2 \sin (\beta x))`$

3 - 在$`p^2 - 4q = 0`$ 的情況下，有兩相同實根 ($`r1 = r2`$)

> 微分方程的解為: $`y=(C_1+C_2 x) e^:r x`$

虛根的情形和尤拉公式有密切關係

```math
e^:ix = \cos x + i\sin x
```

若用 $`e^::ix`$ 表示 cos 與 sin ，可用下列方式處理：

```math
\sin x=:\frac  :e^::ix-e^::-ix:2i  \cos x=:\frac  :e^::ix+e^::-ix:2
```

### 非《常係數齊次》的情況 (可能有非 $`e^:cx`$ 類型的解)

對於下列微分方程

```math
y'=nx^:n-1
```

其解答為 $`y=x^n`$

### 非《常係數》但齊次

柯西-歐拉方程是形式如 $`x^:2y''+bxy'+cy=0`$ （其中 $`:\displaystyle b,c`$ b,c是常數）的二階常微分方程。

* https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9F%AF%E8%A5%BF-%E6%AD%90%E6%8B%89%E6%96%B9%E7%A8%8B

勒壤得函數指以下勒壤得微分方程式的解：

```math
(1 - x^2 )\frac::d^2 P(x)::dx^2  - 2x\frac::dP(x)::dx + n(n + 1)P(x) = 0.
```

貝索函數（Bessel functions），是數學上的一類特殊函數的總稱。通常單說的貝索函數指第一類貝索函數（Bessel function of the first kind）。一般貝索函數是下列常微分方程式（一般稱為貝塞爾方程式）的標準解函數 :

```math
x^:2:\frac :d^:2y:dx^:2+x:\frac :dy:dx+(x^:2-\alpha ^:2)y=0
```

希爾微分方程或是希爾方程是指以下的二階常微分方程

```math
:\displaystyle :\frac :d^:2y:dt^:2+f(t)y=0,
```

其中f(t)為週期函數[1]

希爾微分方程得名自1886年發現此方程的天文學家喬治·希爾[2]

一般會假設f(t)的週期為π，則希爾方程可以改寫為f(t)的傅立葉級數：

```math
:\displaystyle :\frac :d^:2y:dt^:2+\left(\theta _:0+2\sum _:n=1^:\infty \theta _:n\cos(2nt)+\sum _:m=1^:\infty \phi _:m\sin(2mt)\right)y=0.
```

希爾方程中特殊的例子有馬丟方程（只對應n = 0, 1的情形）以及Meissner方程。

### 微分方程的數值解法

對於形式如下的微分方程

```math
y'=f(x,y) \ \  \ \  y(x_0) = y_0
```

我們可以用下列《畢卡德疊代法》求解：

```math
y(t)-y(t_:0)=\int _::t_:0^:tf(s,y(s))\,ds.
```

或者用《龍格庫塔法》求解：

* https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%BE%99%E6%A0%BC%EF%BC%8D%E5%BA%93%E5%A1%94%E6%B3%95




### 牛頓力學微分方程

牛頓曾經在《流數法》(Method of Fluxions)，這本微積分創始書籍裏列出下列微分方程

```math
:\displaystyle :\begin:aligned&:\frac :dy:dx=f(x)\\[5pt]&:\frac :dy:dx=f(x,y)\\[5pt]&x_:1:\frac :\partial y:\partial x_:1+x_:2:\frac :\partial y:\partial x_:2=y\end:aligned
```

這也是牛頓發展出微積分的原因



### 參考資源

* [DiffEqFlux.jl – Julia 的神經微分方程套件](https://julialang.org/blog/2019/04/fluxdiffeq-zh_tw)
    * https://www.youtube.com/watch?v=KPEqYtEd-zY
    * https://arxiv.org/pdf/1806.07366.pdf
